<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<planets>
    <planet number = "0">
      <name>WASP-17 b</name>
      <size>?</size>
      <mass>0.49 массы юпитера</mass>
      <volume>?</volume>
      <age>?</age>
      <type>Star</type>
      <satellites></satellites>
      <additional_feature>
        <average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до нашей системы">1000</average_distance_to_sun>
      </additional_feature>
      <shortinfo>WASP-17 b — экзопланета, обращающаяся вокруг звезды WASP-17. Это первая обнаруженная экзопланета, которая движется по ретроградной орбите, то есть обращается вокруг звезды в направлении противоположном вращению самой звезды.</shortinfo>
      <longinfo>
        Физические характеристики
        Диаметр WASP-17 b больше диаметра любой известной экзопланеты, а её масса равна половине массы Юпитера, из чего можно предположить, что новооткрытая планета имеет самую низкую среднюю плотность из всех известых экзопланет. Диаметр планеты вдвое выше юпитерианского. Средняя плотность составляет 0,1 г/см³ (порядка 10 % плотности воды), что в 13 раз меньше плотности Юпитера и более чем в 6 раз меньше плотности Сатурна, наименее плотной планеты Солнечной системы.
        В 2013 году астрономам при помощи космического телескопа «Хаблл» удалось найти в атмосфере планеты признаки водяного пара.
        История открытия
        Об открытии WASP-17 b было объявлено 11 августа 2009 года. Команда исследователей во главе с Дэвидом Андерсоном от университета Киле обнаружила транзитным методом с помощью телескопов Южноафриканской астрономической обсерватории газовый гигант вращающийся вокруг звезды WASP-17. Своё название WASP-17 b получила, так как оказалась 17-й по счёту открытой экзопланетой в рамках британской программы SuperWASP.
      </longinfo>
      <peculiar_properties>
      </peculiar_properties>
    </planet>
  <planet number = "1">
    <name>Ипсилон Андромеды</name>
    <size>?</size>
    <mass>1,28 массы солнца</mass>
    <volume>?</volume>
    <age>3,3⋅10^9 лет</age>
    <type>Star</type>
    <satellites></satellites>
    <additional_feature>
      <period_of_rotation name ="Период вращения">4,617 ~10 дней</period_of_rotation>
      <average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до нашей системы">44 ± 0,1 световых лет</average_distance_to_sun>
    </additional_feature>
    <shortinfo>Ипсило́н Андроме́ды (υ And, υ Andromedae) — солнцеподобная звезда в созвездии Андромеды.</shortinfo>
    <longinfo>
      Желтоватая звезда типа F8V, находится на расстоянии 43,9 светового года от Солнца. Звезда видна невооружённым глазом (звёздная величина 4,09). Светимость 3,4 солнечной. В 2002 обнаружен компаньон — тусклый красный карлик на расстоянии 750 а. е.
    </longinfo>
    <peculiar_properties>
    </peculiar_properties>
  </planet>
</planets>