<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<planets>
  <planet number ="0">
    <name>Солнце</name>
    <size>6,07877·10¹⁸ м²</size>
    <mass>1,9885*10^30 кг</mass>
    <volume>1,40927*10^27 м³</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
    <type>Star</type>
    <satellites>
    </satellites>
    <additional_feature>
      <temperature name ="Temperature">~1 500 000 К</temperature>
      <average_distance name ="Average Distance">1,496*10^8 км</average_distance>
    </additional_feature>
    <shortinfo>Со́лнце (астр. ☉) — одна из звёзд нашей Галактики (Млечный Путь) и единственная звезда Солнечной системы. Вокруг Солнца обращаются другие объекты этой системы: планеты и их спутники, карликовые планеты и их спутники, астероиды, метеороиды, кометы и космическая пыль.</shortinfo>
    <longinfo>
      Солнце — ближайшая к Земле звезда. Средняя удалённость Солнца от Земли — 149,6 млн км — приблизительно равна астрономической единице, а видимый угловой диаметр при наблюдении с Земли, как и у Луны, — чуть больше полградуса (31—32 минуты). Солнце находится на расстоянии около 26 000 световых лет от центра Млечного Пути и вращается вокруг него, делая один оборот за 225—250 миллионов лет. Орбитальная скорость Солнца равна 217 км/с — таким образом, оно проходит один световой год за 1400 земных лет, а одну астрономическую единицу — за 8 земных суток.
      В настоящее время Солнце находится во внутреннем крае рукава Ориона нашей Галактики, между рукавом Персея и рукавом Стрельца, в так называемом Местном межзвёздном облаке — области повышенной плотности, расположенной, в свою очередь, в имеющем меньшую плотность Местном пузыре — зоне рассеянного высокотемпературного межзвёздного газа. Из звёзд, принадлежащих 50 самым близким звёздным системам в пределах 17 световых лет, известным в настоящее время, Солнце является четвёртой по яркости звездой (его абсолютная звёздная величина +4,83m).
      Считается, что Солнце сформировалось примерно 4,5 миллиарда лет назад, когда быстрое сжатие под действием сил гравитации облака молекулярного водорода (также, возможно, облака из смеси молекулярного водорода и атомов других химических элементов) привело к образованию в нашей области Галактики звезды первого типа звёздного населения типа T Тельца.
      Звезда такой массы, как Солнце, должна существовать на главной последовательности в общей сложности примерно 10 млрд лет. Таким образом, сейчас Солнце находится примерно в середине своего жизненного цикла. На современном этапе в солнечном ядре идут термоядерные реакции превращения водорода в гелий. Каждую секунду в ядре Солнца около 4 миллионов тонн вещества превращается в лучистую энергию, в результате чего генерируется солнечное излучение и поток солнечных нейтрино.
      По мере того, как Солнце постепенно расходует запасы своего водородного горючего, оно становится всё горячее, а его светимость медленно, но неуклонно увеличивается. К возрасту 5,6 млрд лет, через 1,1 млрд лет от настоящего времени, наше дневное светило будет ярче на 11 %, чем сейчас.
    </longinfo>
    <peculiar_properties>
      <solar_eclipse name ="Солнечное затмение">
        Солнечные затмения упоминаются уже в античных источниках.
        Однако наибольшее число датированных описаний содержится в западно-европейских средневековых хрониках и анналах. Например, солнечное затмение упоминает Максимин Трирский, который записал, что в «538 г. 16 февраля, с первого до третьего часа было солнечное затмение».
        Многочисленные отображения солнечного затмения на Земле в тени листвы деревьев, получившиеся ввиду эффекта камеры-обскуры, создаваемого светом, проходящим через маленькие зазоры между листьями.Возникает данное явление из-за того, что Луна закрывает (затмевает) полностью или частично Солнце от наблюдателя на Земле.
        Солнечное затмение возможно только в новолуния, когда сторона Луны, обращённая к Земле, не освещена, и сама Луна не видна. Затмения возможны только если новолуние происходит вблизи одного из двух лунных узлов (точки пересечения видимых орбит Луны и Солнца), не далее чем примерно в 12 градусах от одного из них.
      </solar_eclipse>
    </peculiar_properties>
  </planet>
  <!--next planet-->
  <planet number ="1">
    <name>Меркурий</name>
    <size>7,48⋅107 км²</size>
    <mass>3,33022*10:23 кг</mass>
    <volume>6,083⋅1010 км³</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
    <type>Planet</type>
    <satellites></satellites>
    <additional_feature>
      <period_of_rotation name ="Период вращения">58,646 дней (1407,5 часов)</period_of_rotation>
      <average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до солнца">57,91 млн км</average_distance_to_sun>
    </additional_feature>
    <shortinfo>Мерку́рий — ближайшая к Солнцу планета Солнечной системы, наименьшая из планет земной группы. Названа в честь древнеримского бога торговли — быстрого Меркурия, поскольку она движется по небесной сфере быстрее других планет.</shortinfo>
    <longinfo>
      Меркурий относится к планетам земной группы. По своим физическим характеристикам Меркурий напоминает Луну. У него нет естественных спутников, но есть очень разрежённая атмосфера. Планета обладает крупным железным ядром, являющимся источником магнитного поля, напряжённость которого составляет 0,01 от земного магнитного поля. Ядро Меркурия составляет 83 % от всего объёма планеты. Температура на поверхности Меркурия колеблется от 80 до 700 К (от −190 до +430 °C). Солнечная сторона нагревается гораздо больше, чем полярные области и обратная сторона планеты.
      Радиус Меркурия составляет всего 2439,7 ± 1,0 км, что меньше радиуса спутника Юпитера Ганимеда и спутника Сатурна Титана (двух самых больших спутников планет в солнечной системе). Но несмотря на меньший радиус, Меркурий превосходит Ганимед и Титан по массе. Масса планеты равна 3,3⋅1023 кг. Средняя плотность Меркурия довольно велика — 5,43 г/см³, что лишь незначительно меньше плотности Земли. Учитывая, что Земля намного больше по размерам, значение плотности Меркурия указывает на повышенное содержание в его недрах металлов. Ускорение свободного падения на Меркурии равно 3,70 м/с²[1]. Вторая космическая скорость — 4,25 км/с. О планете пока известно сравнительно немного. Только в 2009 году учёные составили первую полную карту Меркурия, используя снимки аппаратов «Маринер-10» и «Мессенджер».
      После лишения Плутона в 2006 году статуса планеты к Меркурию перешло звание самой маленькой планеты Солнечной системы.
    </longinfo>
    <peculiar_properties>
      <Craters name ="Краторы">
        Одна из самых заметных деталей поверхности Меркурия — равнина Жары (лат. Caloris Planitia). Она получила такое название потому, что расположена вблизи одной из «горячих долгот». Эта лавовая равнина заполняет кратер (импактный бассейн) размером 1525×1315 км — крупнейший на планете. Его вал местами (горы Жары) превышает 2 км. В центре равнины находится своеобразная система борозд, получившая название Пантеон
      </Craters>
    </peculiar_properties>
  </planet>
  <!--next planet-->
  <planet number ="2">
	  <name>Венера</name>
    <size>4,60⋅10^8 км²</size>
	  <mass>4,8675⋅10^24 кг</mass>
	  <volume>9,38⋅10^11 км³</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
    <type>Planet</type>
    <satellites></satellites>
  	<additional_feature>
	  <period_of_rotation name ="Период вращения"> 243,023±0,002 дней</period_of_rotation>
	  <average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до солнца">108 млн км</average_distance_to_sun>
  	</additional_feature>
      <shortinfo>Вене́ра — вторая по удалённости от Солнца планета Солнечной системы, наряду с Меркурием, Землёй и Марсом принадлежащая к семейству планет земной группы. Названа в честь древнеримской богини любви Венеры[6]. По ряду характеристик, например, по массе и размерам, Венера считается «сестрой» Земли[7]. Венерианский год составляет 224,7 земных суток. Она имеет самый длинный период вращения вокруг своей оси (243 земных суток) среди всех планет Солнечной системы и вращается в направлении, противоположном направлению вращения большинства планет.</shortinfo>
      <longinfo>Венера не имеет естественных спутников. Это третий по яркости объект на небе Земли, после Солнца и Луны. Планета достигает видимой звёздной величины −4,6m, так что её яркости достаточно, чтобы отбрасывать тени ночью. Изредка Венера видна невооружённым глазом и в светлое время суток. Венера имеет плотную атмосферу, состоящую более чем на 96 % из углекислого газа. Атмосферное давление на поверхности планеты в 92 раза больше, чем на поверхности Земли, и примерно равно давлению воды на глубине 900 метров. Венера — самая горячая планета в Солнечной системе: средняя температура поверхности 735 К (462 °С), даже несмотря на то, что Меркурий находится ближе к Солнцу. Венера покрыта непрозрачным слоем облаков из серной кислоты с высокой отражающей способностью, что, помимо всего прочего, закрывает поверхность планеты от прямой видимости. Высокая температура поверхности обусловлена действием парникового эффекта. В качестве одного из наиболее ярких объектов в небе, Венера была важным элементом в человеческой культуре.Венера была первой планетой, для которой в начале второго тысячелетия до нашей эры было зафиксировано движение по небу. Как ближайшая к Земле планета, Венера была главной целью для ранних межпланетных исследований. Это была первая планета, которую посещали космические аппараты («Маринер-2» в 1962 году), и на поверхность которой была совершена посадка («Венера-7» в 1970 году). Плотные облака Венеры делают наблюдение её поверхности невозможным в видимом свете, и первые подробные карты поверхности появились только после прибытия космического аппарата «Магеллан» в 1991 году. Были предложены планы по использованию вездеходов, а также реализации более сложных задач, но им мешают тяжелые условия на поверхности Венеры.</longinfo>
  	<peculiar_properties>
      <Rains name ="Дожди">
        Предположительно, в верхних слоях тропосферы Венеры время от времени идут кислотные дожди. Кислотные дожди на Венере, вероятно, никогда не достигают поверхности планеты, а испаряясь от жары, образуют явление, известное как вирга. 
        Ви́рга (лат. virga — «прут», «ветка») — дождь, который испаряется, не достигая земли. Наблюдается в виде заметной полосы осадков, выходящей из-под облака. Испарение обычно происходит из-за нагревания, вызываемого сжатием воздуха, поскольку давление увеличивается ближе к поверхности земли. Это явление очень распространено в пустынях и в умеренных широтах. В Северной Америке обычно наблюдается в западной части Соединенных Штатов и канадских прериях.
      </Rains>
  	</peculiar_properties>
  </planet>
  <!--next planet-->
  <planet number = "3">
	  <name>Земля</name>
    <size>510 072 000 км²</size>
	  <mass>	5,9726⋅10^24 кг</mass>
	  <volume>10,8321⋅10^11</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
      <type>Planet</type>
     <satellites>
       <Moon name="Луна"/>
     </satellites>
  	<additional_feature>
	  	 <period_of_rotation name ="Период вращения">
         0,99726968 суток
         (23h 56m 4,100s) — сидерический период вращения</period_of_rotation>
	  	<average_distance_to_sun name="Примерная дистанция">
        Марса до Земли составляет 55,76 млн км
        Среднее расстояние от Марса до Солнца составляет 228 млн км
      </average_distance_to_sun>
  	</additional_feature>
      <shortinfo>
        Земля́ — третья по удалённости от Солнца планета Солнечной системы. Самая плотная, пятая по диаметру и массе среди всех планет и крупнейшая среди планет земной группы, в которую входят также Меркурий, Венера и Марс.
        Иногда упоминается как Мир, Голубая планета, иногда Терра (от лат. Terra). Единственное известное человеку на данный момент тело Солнечной системы в частности и Вселенной вообще, населённое живыми организмами.
      </shortinfo>
      <longinfo>
        Научные данные указывают на то, что Земля образовалась из солнечной туманности около 4,54 миллиарда лет назад[19] и вскоре после этого приобрела свой единственный естественный спутник — Луну. Предположительно жизнь появилась на Земле примерно 4,25 млрд лет назад[20], то есть вскоре после её возникновения. С тех пор биосфера Земли значительно изменила атмосферу и прочие абиотические факторы, обусловив количественный рост аэробных организмов, а также формирование озонового слоя, который вместе с магнитным полем Земли ослабляет вредную для жизни солнечную радиацию[21], тем самым сохраняя условия существования жизни на Земле. Радиация, обусловленная самой земной корой, со времён её образования значительно снизилась благодаря постепенному распаду радионуклидов в ней. Кора Земли разделена на несколько сегментов, или тектонических плит, которые движутся по поверхности со скоростями порядка нескольких сантиметров в год. Изучением состава, строения и закономерностей развития Земли занимается наука геология.
        Приблизительно 70,8 % поверхности планеты занимает Мировой океан[22], остальную часть поверхности занимают континенты и острова. На материках расположены реки, озёра, подземные воды и льды, вместе с Мировым океаном они составляют гидросферу. Жидкая вода, необходимая для всех известных жизненных форм, не существует на поверхности какой-либо из известных планет и планетоидов Солнечной системы, кроме Земли. Полюсы Земли покрыты ледяным панцирем, который включает в себя морской лёд Арктики и антарктический ледяной щит.
        Сопоставление размеров планет земной группы (слева направо): Меркурий, Венера, Земля, Марс
        Внутренние области Земли достаточно активны и состоят из толстого, очень вязкого слоя, называемого мантией, которая покрывает жидкое внешнее ядро, являющееся источником магнитного поля Земли, и внутреннее твёрдое ядро, предположительно, состоящее из железа и никеля[23]. Физические характеристики Земли и её орбитального движения позволили жизни сохраниться на протяжении последних 3,5 млрд лет. По различным оценкам, Земля будет сохранять условия для существования живых организмов ещё в течение 0,5—2,3 млрд лет
      </longinfo>
  	<peculiar_properties>
      <Geographic_information name ="Географическая информация">
        Площадь

        Поверхность: 510,072 млн км²
        Суша: 148,94 млн км² (29,1 %)
        Вода: 361,132 млн км² (70,9 %)
        Длина береговой линии: 356 000 км

        Использование суши
        Данные на 2011 год

        пашня — 10,43 %
        многолетние насаждения — 1,15 %
        другое — 88,42 %
        Поливные земли: 3 096 621,45 км² (на 2011 год)
      </Geographic_information>
  	</peculiar_properties>
  </planet>
  <!--next planet-->
  <planet number = "4">
    <name>Марс</name>
    <size>1,4437⋅10^8 км²</size>
    <mass>6,4171⋅10^23 кг</mass>
    <volume>	1,6318⋅10^11 км³[</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
    <type>Planet</type>
    <satellites>
      <fobos name="Фобос"/>
      <daemos name="Деймос"/>
    </satellites>
    <additional_feature>
      <period_of_rotation name ="Период вращения">
        24 часа 37 минут 22,663 секунды[1] (24,6229 ч) — сидерический период вращения,
        24 часа 39 минут 35,244 секунды (24,6597 ч) — длительность средних солнечных суток
      </period_of_rotation>
      <average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до солнца"></average_distance_to_sun>
    </additional_feature>
    <shortinfo>Марс — четвёртая по удалённости от Солнца и седьмая по размерам планета Солнечной системы; масса планеты составляет 10,7 % массы Земли. Названа в честь Марса — древнеримского бога войны, соответствующего древнегреческому Аресу. Иногда Марс называют «красной планетой» из-за красноватого оттенка поверхности, придаваемого ей минералом маггемитом — γ-оксидом железа(III).</shortinfo>
    <longinfo>
      Марс — планета земной группы с разреженной атмосферой (давление у поверхности в 160 раз меньше земного).Особенностями поверхностного рельефа Марса можно считать ударные кратеры наподобие лунных, а также вулканы, долины, пустыни и полярные ледниковые шапки наподобие земных.
      У Марса есть два естественных спутника — Фобос и Деймос (в переводе с древнегреческого — «страх» и «ужас», имена двух сыновей Ареса, сопровождавших его в бою), которые относительно малы (Фобос — 26,8×22,4×18,4 км, Деймос — 15×12,2×10,4 км) и имеют неправильную форму.
      Начиная с 1960-х годов непосредственным исследованием Марса с помощью АМС занимались СССР (программы «Марс» и «Фобос»), США (программы «Маринер», «Викинг», «Mars Global Surveyor» и другие), Европейское космическое агентство (программа «Марс-экспресс») и Индия (программа «Мангальян»). На сегодняшний день, после Земли, Марс — самая подробно изученная планета Солнечной системы.
      Марс — четвёртая по удалённости от Солнца (после Меркурия, Венеры и Земли) и седьмая по размерам (превосходит по массе и диаметру только Меркурий) планета Солнечной системы[10]. Масса Марса составляет 0,107 массы Земли, объём — 0,151 объёма Земли, а средний линейный диаметр — 0,53 диаметра Земли.
      Рельеф Марса обладает многими уникальными чертами. Марсианский потухший вулкан гора Олимп — самая высокая известная гора на планетах Солнечной системы[11] (самая высокая известная гора в Солнечной системе — на астероиде Веста), а долины Маринер — самый крупный известный каньон на планетах (самый большой каньон в Солнечной системе обнаружен на спутнике Плутона — Хароне). Помимо этого, южное и северное полушария планеты радикально отличаются по рельефу; существует гипотеза, что Великая Северная равнина, занимающая 40 % поверхности планеты, является импактным кратером; в этом случае она оказывается самым крупным известным ударным кратером в Солнечной системе[14][15][16].
      Марс имеет период вращения и смену времён года, аналогичные земным, но его климат значительно холоднее и суше земного.
      Вплоть до полёта к Марсу автоматической межпланетной станции «Маринер-4» в 1965 году многие исследователи полагали, что на его поверхности есть вода в жидком состоянии. Это мнение было основано на наблюдениях за периодическими изменениями в светлых и тёмных участках, особенно в полярных широтах, которые были похожи на континенты и моря. Тёмные длинные линии на поверхности Марса интерпретировались некоторыми наблюдателями как ирригационные каналы для жидкой воды. Позднее было доказано, что большинство этих тёмных линий являются оптической иллюзией[17].
    </longinfo>
    <peculiar_properties>
      <MarsianDay name="Марсианские сутки">
        Период вращения планеты — 24 часа 37 минут 22,7 секунды (относительно звёзд), длина средних марсианских солнечных суток составляет 24 часа 39 минут 35,24409 секунды, всего на 2,7 % длиннее земных суток. Для удобства марсианские сутки именуют «солами». Марсианский год равен 668,59 сола, что составляет 686,98 земных суток
      </MarsianDay>
      <MarisianSeason name ="Времена года">
        Марс вращается вокруг своей оси, наклонённой относительно перпендикуляра к плоскости орбиты под углом 25,19°[2]. Наклон оси вращения Марса обеспечивает смену времён года. При этом эксцентриситет орбиты приводит к большим различиям в их продолжительности — так, северная весна и лето, вместе взятые, длятся 371 местные сутки, то есть заметно больше половины марсианского года. В то же время они приходятся на участок орбиты Марса, удалённый от Солнца. Поэтому на Марсе северное лето долгое и прохладное, а южное — короткое и относительно тёплое.
      </MarisianSeason>
    </peculiar_properties>
  </planet>
  <!--next planet-->
  <planet number = "5">
	  <name>Юпитер</name>
    <size>6,21796⋅10^10 км²</size>
	  <mass>1,8986⋅10^27</mass>
	  <volume>1,43128⋅10^15 км³</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
     <type>Planet</type>
     <satellites>
     <i name ="Ио"/>
     <ii name ="Европа"/>
     <iii name ="Ганимед"/>
     <iv name="Каллисто"/>
     </satellites>
  	<additional_feature>
	  	 <period_of_rotation name ="Период вращения">9,925 часа</period_of_rotation>
	  	<average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до солнца">778,57 млн км</average_distance_to_sun>
  	</additional_feature>
      <shortinfo>Юпи́тер — крупнейшая планета Солнечной системы, пятая по удалённости от Солнца. Наряду с Сатурном, Ураном и Нептуном, Юпитер классифицируется как газовый гигант.</shortinfo>
      <longinfo>Планета была известна людям с глубокой древности, что нашло своё отражение в мифологии и религиозных верованиях различных культур: месопотамской, вавилонской, греческой и других. Современное название Юпитера происходит от имени древнеримского верховного бога-громовержца. 
       Ряд атмосферных явлений на Юпитере: штормы, молнии, полярные сияния, — имеет масштабы, на порядки превосходящие земные. Примечательным образованием в атмосфере является Большое красное пятно — гигантский шторм, известный с XVII века.
       Юпитер имеет, по крайней мере, 79 спутников[5], самые крупные из которых — Ио, Европа, Ганимед и Каллисто — были открыты Галилео Галилеем в 1610 году.
       Исследования Юпитера проводятся при помощи наземных и орбитальных телескопов; с 1970-х годов к планете было отправлено 8 межпланетных аппаратов НАСА: «Пионеры», «Вояджеры», «Галилео» и другие.
       Во время великих противостояний (одно из которых происходило в сентябре 2010 года) Юпитер виден невооружённым глазом как один из самых ярких объектов на ночном небосклоне после Луны и Венеры. Диск и спутники Юпитера являются популярными объектами наблюдения для астрономов-любителей, сделавших ряд открытий (например, кометы Шумейкеров-Леви, которая столкнулась с Юпитером в 1994 году, или исчезновения Южного экваториального пояса Юпитера в 2010 году).</longinfo>
  	<peculiar_properties>
      <sattelitesofUpiter name="Спутники юпитера">
        Спутники Юпитера — естественные спутники планеты Юпитер. На 2019 год известны 79[1][2] спутников Юпитера; это наибольшее число открытых спутников среди всех планет Солнечной системы. Кроме того, у Юпитера есть система колец.
        В СМИ, популярной и художественной литературе спутники Юпитера нередко называют лунами Юпитера.
        Однако в примере приведены только 4, те что были открыты Галлилеем.
        Галилеевы спутники — собирательное название 4 крупнейших спутников Юпитера (из их общего числа в 79): Ио, Европы, Ганимеда и Каллисто (в порядке удаления от Юпитера). Они входят в число крупнейших спутников Солнечной системы и могут наблюдаться в небольшой телескоп.
      </sattelitesofUpiter>
      <rings name ="Кольца Юпитера">
        У Юпитера есть система планетарных колец, известная как Кольца Юпитера или Юпитерианская кольцевая система. Это третья система колец, открытая в Солнечной системе, после Сатурнианской и системы колец Урана. Наличие колец предполагал ещё в 1960 году советский и российский астроном Сергей Всехсвятский: на основе исследования дальних точек орбит некоторых комет Всехсвятский заключил, что эти кометы могут происходить из кольца Юпитера и предположил, что образовалось кольцо в результате вулканической деятельности спутников Юпитера (вулканы на Ио открыты два десятилетия спустя)
      </rings>
  	</peculiar_properties>
  </planet>
  <!--next planet-->
  <planet number = "6">
	  <name>Сатурн</name>
    <size>6,21796⋅10^10 км²</size>
	  <mass>1,8986⋅10^27 кг </mass>
	  <volume>1,43128⋅10^15 км³</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
      <type>Planet</type>
     <satellites>
       <i name ="Титан"/>
       <ii name ="Рея"/>
     </satellites>
  	<additional_feature>
	  	 <period_of_rotation name ="Период вращения">10 ч 14 мин 00 с</period_of_rotation>
	  	<average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до солнца">1430 млн км</average_distance_to_sun>
  	</additional_feature>
      <shortinfo>Сату́рн — шестая планета от Солнца и вторая по размерам планета в Солнечной системе после Юпитера. Сатурн, а также Юпитер, Уран и Нептун, классифицируются как газовые гиганты. Сатурн назван в честь римского бога земледелия. Символ Сатурна — серп </shortinfo>
      <longinfo>В основном Сатурн состоит из водорода, с примесями гелия и следами воды, метана, аммиака и тяжёлых элементов. Внутренняя область представляет собой относительно небольшое ядро из железа, никеля и льда, покрытое тонким слоем металлического водорода и газообразным внешним слоем. Внешняя атмосфера планеты кажется из космоса спокойной и однородной, хотя иногда на ней появляются долговременные образования. Скорость ветра на Сатурне может достигать местами 1800 км/ч, что значительно больше, чем на Юпитере. У Сатурна имеется планетарное магнитное поле, занимающее промежуточное положение по напряжённости между магнитным полем Земли и мощным полем Юпитера. Магнитное поле Сатурна простирается на 1 000 000 километров в направлении Солнца. Ударная волна была зафиксирована «Вояджером-1» на расстоянии в 26,2 радиуса Сатурна от самой планеты, магнитопауза расположена на расстоянии в 22,9 радиуса.
      Сатурн обладает заметной системой колец, состоящей главным образом из частичек льда, меньшего количества тяжёлых элементов и пыли. Вокруг планеты обращается 62 известных на данный момент спутника[2]. Титан — самый крупный из них, а также второй по размерам спутник в Солнечной системе (после спутника Юпитера, Ганимеда), который превосходит по своим размерам Меркурий и обладает единственной среди спутников планет Солнечной системы плотной атмосферой.
      На орбите Сатурна находилась автоматическая межпланетная станция (АМС) «Кассини», запущенная в 1997 году и достигшая системы Сатурна в 2004 году. В задачи АМС входило изучение структуры колец, а также динамики атмосферы и магнитосферы планеты.
      15 сентября 2017 года станция завершила свою миссию, сгорев в атмосфере планеты.</longinfo>
  	<peculiar_properties>
      <sattelitesofsaturn name ="Спутники сатурна">
        Спутники Сатурна — естественные спутники планеты Сатурн.
        У Сатурна известно 62 естественных спутника с подтверждённой орбитой, 53 из которых имеют собственные названия. Большинство спутников имеет небольшие размеры и состоит из каменных пород и льда. Они очень светлые, имеют высокую отражательную способность. 24 спутника Сатурна — регулярные, остальные 38 — нерегулярные. Нерегулярные спутники по характеристикам своих орбит составляют три группы: инуитскую, скандинавскую и галльскую. Группы названы по мифологиям, из которых берутся имена для спутников.
        Самый большой спутник Сатурна (и второй во всей Солнечной системе после Ганимеда) — Титан, диаметр которого составляет 5152 км. Это единственный спутник с очень плотной атмосферой (в 1,5 раза плотнее земной). Она состоит из азота (98 %) с примесью метана. Учёные предполагают, что условия на этом спутнике схожи с теми, которые существовали на нашей планете 4 миллиарда лет назад, когда на Земле только зарождалась жизнь.
        В пример приведено 2 спутника.
      </sattelitesofsaturn>
  	</peculiar_properties>
  </planet>
  <planet number = "7">
	  <name>Уран</name>
    <size>8,1156⋅10^9 км²</size>
	  <mass>8,6832⋅10^25 </mass>
	  <volume>6,833⋅1013 км³</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
    <type>Planet</type>
    <satellites>
    </satellites>
  	<additional_feature>
	  	 <period_of_rotation name ="Период вращения">17 часов 14 минут</period_of_rotation>
	  	<average_distance_to_sun name="Примерная дистанция"> Расстояние между Ураном и Землёй меняется от 2,6 до 3,15 млрд км
      Средняя удалённость планеты от Солнца составляет 19,1914 а. е. (2,8 млрд км)</average_distance_to_sun>
  	</additional_feature>
      <shortinfo>Ура́н — планета Солнечной системы, седьмая по удалённости от Солнца, третья по диаметру и четвёртая по массе. Была открыта в 1781 году английским астрономом Уильямом Гершелем и названа в честь греческого бога неба Урана. Уран стал первой планетой, обнаруженной в Новое время и при помощи телескопа. Его открыл Уильям Гершель 13 марта 1781 года, тем самым впервые со времён античности расширив границы Солнечной системы в глазах человека. Несмотря на то, что порой Уран различим невооружённым глазом, более ранние наблюдатели принимали его за тусклую звезду</shortinfo>
      <longinfo>Уран стал первой планетой, обнаруженной в Новое время и при помощи телескопа. Его открыл Уильям Гершель 13 марта 1781 года, тем самым впервые со времён античности расширив границы Солнечной системы в глазах человека. Несмотря на то, что порой Уран различим невооружённым глазом, более ранние наблюдатели принимали его за тусклую звезду.
В отличие от газовых гигантов — Сатурна и Юпитера, состоящих в основном из водорода и гелия, в недрах Урана и схожего с ним Нептуна отсутствует металлический водород, но зато много льда в его высокотемпературных модификациях. По этой причине специалисты выделили эти две планеты в отдельную категорию «ледяных гигантов». Основу атмосферы Урана составляют водород и гелий. Кроме того, в ней обнаружены следы метана и других углеводородов, а также облака изо льда, твёрдого аммиака и водорода. Это самая холодная планетарная атмосфера Солнечной системы с минимальной температурой в 49 К (−224 °C). Полагают, что Уран имеет сложное слоистое строение облаков, где вода составляет нижний слой, а метан — верхний. Недра Урана состоят в основном изо льдов и горных пород.
Так же как у газовых гигантов Солнечной системы, у Урана имеется система колец и магнитосфера, а кроме того, 27 спутников. Ориентация Урана в пространстве отличается от остальных планет Солнечной системы — его ось вращения лежит как бы «на боку» относительно плоскости обращения этой планеты вокруг Солнца. Вследствие этого планета бывает обращена к Солнцу попеременно то северным полюсом, то южным, то экватором, то средними широтами.
В 1986 году американский космический аппарат «Вояджер-2» передал на Землю снимки Урана с близкого расстояния. На них видна «невыразительная» в видимом спектре планета без облачных полос и атмосферных штормов, характерных для других планет-гигантов. Однако в настоящее время наземными наблюдениями удалось различить признаки сезонных изменений и увеличения погодной активности на планете, вызванных приближением Урана к точке своего равноденствия. Скорость ветров на Уране может достигать 250 м/с (900 км/ч).</longinfo>
  	<peculiar_properties>
      <iceplanet name ="Ледяной гигант">
        Ледяной гигант — отдельный класс планет/экзопланет, которые состоят в основном из таких компонентов, как вода, аммиак, метан, сероводород и скальных пород (около четверти от массы планеты). Такие вещества в космическом пространстве существуют в твёрдом агрегатном состоянии и их относят к льдам (кроме, конечно, скальных пород). Хотя на планете эти вещества находятся в мантии при высоком давлении и температуре, вследствие чего имеют состояние сверхкритической жидкости[1] , планеты называют ледяными. Содержание водорода и гелия у ледяных гигантов не превышает 15—20 %[2]. Магнитные поля необычно смещены и наклонены[3], сильно отличаются от дипольного (например, планета может иметь два северных и два южных полюса)[2]. В нашей Солнечной системе имеются две планеты подобного класса — Уран и Нептун. Средняя температура на планетах такого класса около −220 °C.
      </iceplanet>
  	</peculiar_properties>
  </planet>
  <planet number = "8">
	  <name>Нептун</name>
      <size>7,6408⋅10^9 км²</size>
	  <mass>1,0243⋅10^26 кг</mass>
	  <volume>6,254⋅10^13 км³</volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
      <type>Planet</type>
     <satellites></satellites>
  	<additional_feature>
	  	 <period_of_rotation name ="Период вращения">16 часов</period_of_rotation>
	  	<average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до солнца">101 млн км</average_distance_to_sun>
  	</additional_feature>
      <shortinfo>Непту́н — восьмая и самая дальняя от Земли планета Солнечной системы. Нептун также является четвёртой по диаметру и третьей по массе планетой. Масса Нептуна в 17,2 раза, а диаметр экватора в 3,9 раза больше земных[10]. Планета была названа в честь римского бога морей. Её астрономический символ Neptune symbol.svg — стилизованная версия трезубца Нептуна.</shortinfo>
      <longinfo>Обнаруженный 23 сентября 1846 года[1], Нептун стал первой планетой, открытой благодаря математическим расчётам, а не путём регулярных наблюдений. Обнаружение непредвиденных изменений в орбите Урана породило гипотезу о неизвестной планете, гравитационным возмущающим влиянием которой они и обусловлены. Нептун был найден в пределах предсказанного положения. Вскоре был открыт и его спутник Тритон, однако остальные 13 спутников, известные ныне, были неизвестны до XX века. Нептун был посещён лишь одним космическим аппаратом, «Вояджером-2», который пролетел вблизи от планеты 25 августа 1989 года.
      Нептун по составу близок к Урану, и обе планеты отличаются по составу от более крупных планет-гигантов — Юпитера и Сатурна. Иногда Уран и Нептун помещают в отдельную категорию «ледяных гигантов». Атмосфера Нептуна, подобно атмосфере Юпитера и Сатурна, состоит в основном из водорода и гелия, наряду со следами углеводородов и, возможно, азота, однако содержит более высокую долю льдов: водного, аммиачного, метанового. Недра Нептуна, как и Урана, состоят главным образом изо льдов и горных пород. Следы метана во внешних слоях атмосферы, в частности, являются причиной синего цвета планеты.
      В атмосфере Нептуна бушуют самые сильные ветры среди планет Солнечной системы, по некоторым оценкам, их скорости могут достигать 2100 км/ч. Во время пролёта «Вояджера-2» в 1989 году в южном полушарии Нептуна было обнаружено так называемое Большое тёмное пятно, аналогичное Большому красному пятну на Юпитере. Температура Нептуна в верхних слоях атмосферы близка к −220 °C. В центре Нептуна температура составляет по различным оценкам от 5400 K до 7000—7100 °C, что сопоставимо с температурой на поверхности Солнца и сравнимо с внутренней температурой большинства известных планет. У Нептуна есть слабая и фрагментированная система колец, возможно, обнаруженная ещё в 1960-е годы, но достоверно подтверждённая «Вояджером-2» лишь в 1989 году.
      В 1948 году в честь открытия планеты Нептун было предложено назвать новый химический элемент под номером 93 нептунием.
      12 июля 2011 года исполнился ровно один Нептунианский год — или 164,79 земного года — с момента открытия Нептуна 23 сентября 1846 года.</longinfo>
  	<peculiar_properties>
      <how name ="">
        Ближе всего к Нептуну «Вояджер-2» подошёл 25 августа 1989 года. Так как Нептун был последней крупной планетой, которую мог посетить космический аппарат, было решено совершить близкий пролёт вблизи Тритона, не считаясь с последствиями для траектории полёта. Схожая задача стояла и перед «Вояджером-1» — пролёт вблизи Сатурна и его крупнейшего спутника — Титана. Изображения Нептуна, переданные на Землю «Вояджером-2», стали основой для появления в 1989 году в Публичной телевещательной службе (PBS) программы на всю ночь под названием «Нептун всю ночь».
        Во время сближения сигналы с аппарата шли до Земли 246 минут. Поэтому, по большей части, миссия «Вояджера-2» опиралась на предварительно загруженные команды для сближения с Нептуном и Тритоном, а не на команды с Земли. «Вояджер-2» совершил достаточно близкий проход вблизи от Нереиды, прежде чем прошёл всего в 4400 км от атмосферы Нептуна 25 августа. Позднее в тот же день «Вояджер» пролетел вблизи Тритона[126].
        «Вояджер-2» подтвердил существование магнитного поля планеты и установил, что оно наклонено, как и поле Урана. Вопрос о периоде вращения планеты был решён измерением радиоизлучения. «Вояджер-2» также показал необычно активную погодную систему Нептуна. Было открыто 6 новых спутников планеты и кольца, которых, как оказалось, было несколько.
        Около 2016 года НАСА планировала послать к Нептуну КА «Нептун Орбитер». В настоящее время никаких предположительных дат старта не называется, и стратегический план исследования Солнечной системы больше не включает этот аппарат.
      </how>
  	</peculiar_properties>
  </planet>
</planets>

<!--template
  <planet number = "">
	  <name></name>
      <size></size>
	  <mass></mass>
	  <volume></volume>
    <age>~4,6 миллиардов лет</age>
      <type></type>
     <satellites>;</satellites>
  	<additional_feature>
	  	 <period_of_rotation name ="Период вращения"></period_of_rotation>
	  	<average_distance_to_sun name="Примерная дистанция до солнца"></average_distance_to_sun>
  	</additional_feature>
      <shortinfo></shortinfo>
      <longinfo></longinfo>
  	<peculiar_properties>
  	</peculiar_properties>
  </planet>
-->
  